\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.



\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Les statistiques : entraînement (1) } \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}

\exods\\
Une entreprise de fabrication de bonbons souhaite vérifier la qualité de sa nouvelle
machine de conditionnement. Cette machine est configurée pour emballer environ $60$
bonbons par paquet. Pour vérifier sa bonne configuration, on a étudié $500$~paquets à
la sortie de cette machine.

\medskip

\textbf{Document 1 : Résultats de l'étude}

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|m{2cm}|*{9}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Nombre de bonbons	&56 &57 &58 &59 &60 	&61 &62 &63 &64\\ \hline
Effectifs 			&4 	&36 &53 &79 &145 	&82 &56 &38 &7\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\textbf{Document 2 : Critères de qualité}

\medskip

Pour être validée par l'entreprise, la machine doit respecter trois critères de qualité:

\setlength\parindent{8mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] Le nombre moyen de bonbons dans un paquet doit être compris entre 59,9 et
60,1.
\item[$\bullet~~$] L'étendue de la série doit être inférieure ou égale à $10$.
\item[$\bullet~~$] L'écart interquartile (c'est-à-dire la différence entre le troisième quartile et le premier quartile) doit être inférieur ou égal à 3.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}

La nouvelle machine respecte-t-elle les critères de qualité ?\\



${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
\newpage


\exods\\
Un directeur de supermarché décide d'étudier le temps d'attente aux caisses. Pour cela, il note le lundi et le vendredi les temps d'attente en minutes entières de 100 clients.\\


\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item {\bf Etude de l'échantillon du lundi.}\\
  Le lundi, il obtient la répartition suivante :
  \begin{center}
\begin{tabularx}{.75\linewidth}{|l|*{11}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
 \hline
 Temps d'attente (en min) &1&2&3&4&5&6&7&8&9&10\\
 \hline
  Nombre de clients & 14&13&23&9&14&8&12&4&1&2\\
 \hline

\end{tabularx}
\end{center}
\begin{enumerate}[\bf a.]
  \item Calculer le temps moyen d'attente, à l'unité près, aux caisses du supermarché pour cet échantillon.
  \item Déterminer la médiane et les quartiles de la série statistique des temps d'attente.
  \item Compléter les phrases suivantes (en utilisant les résultats précédents) :\\
  Au moins 25 \% des clients ont un temps d'attente aux caisses de ..................\\
   Au moins .......... des clients ont un temps d'attente aux caisses de 6 minutes ou plus.\\
   Au moins un client sur deux a un temps d'attente aux caisses de ...................
  \item Le directeur  souhaite ouvrir une caisse supplémentaire si plus de 15 \% des clients attendent 7 min ou plus en caisse. Doit-il ouvrir une nouvelle caisse ce lundi ?

\end{enumerate}
  \item  {\bf Etude de l'échantillon du vendredi.}\\
  Le directeur compare les temps d'attente en début et en fin de semaine. Il étudie donc la série des temps d'attente du vendredi.\\




\begin{center}
\psset{xunit=0.5cm,yunit=0.2cm}
\begin{pspicture}(-1.5,-3.8)(13.1,22)
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psset{linewidth=0.1pt, linecolor=darkgray}
\multido{\n=0.0+13}{2}{\psline(\n,0)(\n,20)}
\multido{\n=0+1}{21}{\psline(0,\n)(13,\n)}
\psaxes[labelsep=.8mm,linewidth=.75pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=5](0,0)(-.001,0)(13,20)
\savedata{\donnees}[{{1,5}{2,9}{3,13}{4,8}{5,19}{6,10}{7,8}{8,5}{9,11}{10,9}{11,2}{12,1}}]
\dataplot[plotstyle=bar,barwidth=.25,fillstyle=solid,fillcolor=lightgray,linewidth=.75pt, linecolor=black]{\donnees}
\uput[l](0,0){\footnotesize{0}}
\uput[l](10,-3){Temps d'attente (en min)}
\uput[u](4,20){Nombre de clients}
\end{pspicture}
\end{center}
 Calculer le temps d'attente moyen au dixième près le vendredi pour l'échantillon étudié.

  \item {\bf Comparaison des deux échantillons.}\\
  Les clients qualifient d'acceptable un temps d'attente compris entre 2 et 6 min inclus.\\
  Pour chacune des affirmations suivantes, dire si elle est vraie ou fausse en justifiant la réponse.

  \begin{enumerate}[\bf a.]
    \item \og Le vendredi, au moins un quart des clients attendent au plus trois minutes en caisse.\fg.
    \item \og Il y a autant de clients qui trouvent le temps d'attente acceptable le lundi que le vendredi\fg.
    \item \og En appelant $\overline{T_1}$ le temps d'attente moyen de l'échantillon du  lundi et $\overline{T_2}$ le temps d'attente moyen de l'échantillon du vendredi, on calcule le temps d'attente moyen global sur ces deux jours par la formule $\dfrac{\overline{T_1}+\overline{T_2}}{2}$\fg.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
\newpage


\vspace{1cm}



\exods \\
Voici les notes à un devoir surveillé de seconde en mathématiques.\\
 \begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item   Déterminer  la médiane $M_e$, le premier quartile $Q_1$ et le troisième quartile $Q_3$  de la série statistique suivante :\\
$$  1\ ;\ 2\ ;\ 3\ ;\ 3\ ;\ 3\ ;\ 5\ ;\ 5\ ;\ 6\ ;\ 6\ ;\ 6\ ;\ 6\ ;\ 7\ ;\ 7\ ;\ 9\ ;\ 10\ ;\ 11\ ;\ 11\ ;\ 11\ ;\ 13\ ;\ 14\ ;\ 14 ;\ 16\ ;\ 16\ ;\ 18\ ;\ 20 $$
~\\

$$ Me = \qquad \qquad \qquad \qquad Q_1 = \qquad \qquad \qquad \qquad Q_3=$$

\item Interpréter $Me$ et $Q_1$  dans le contexte de l'exercice.


\end{enumerate}


${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\


\vspace{1cm}
\exods\\
Filord, une entreprise de confection de jeans, souhaite s'installer dans une ville.\\
Pour obtenir l'accord de la municipalité, elle met en avant les embauches prévues, avec des salaires mensuels similaires à ce qui se pratique ailleurs. \\
Elle fournit la grille suivante :

\begin{center}
\begin{tabularx}{1\linewidth}{|c|*{6}{>{\centering \arraybackslash}X|}} \hline
Salaire compris dans l'intervalle ( en \euro )
& [ 1200; 2000 [ & [ 2000; 2800 [ & [ 2800 ; 3600 [ & [ 3600 ; 4000 ] \\ \hline
Nombre de personnes à embaucher
& 18 & 1 & 2 & 3 \\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

Deux conseillers municipaux exposent leurs arguments.

\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item M. Dacor commente : \\
«
Beaucoup des salaires prévus par Filord ne sont pas élevés, mais globalement c'est similaire à ce qui se passe en France où, d'après l'INSEE pour l'année 2016, la médiane des salaires était de 1 620 \euro \ et la moyenne des salaires était de 2050 \euro \.  \ »

Commentez cette affirmation en calculant la moyenne et la médiane de la série ci-dessus.

\bigskip

\item M. Padacor prétend que les informations fournies par Filord ne sont pas suffisantes :

« Imaginons que les salaires réels soient les suivants :

\begin{center}
\begin{tabularx}{1\linewidth}{|*{8}{>{\centering \arraybackslash}X|}} \hline
1 250 & 1 260 & 1 270 & 1 280 & 1 290 & 1 300 & 1 310 & 1 320 \\\hline
1 330 & 1 340 & 1 350 & 1 360 & 1 370 & 1 380 & 1 390 & 1 400 \\\hline
1 410 & 1 420 & 2 010 & 2 810 & 2 820 & 3 620 & 3 630 & 3 630\\\hline
\end{tabularx}
\end{center}


Cela pourrait correspondre au tableau donné par Filord, alors que moyenne et médiane ne sont absolument pas comparables aux valeurs connues pour la France. »

M. Padacor a-t-il raison ?

Commentez cette affirmation en calculant la moyenne et la médiane de la série de valeurs du tableau précédent.

\item Que conclure de ces résultats ?

\end{enumerate}
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\





\end{document}



















\begin{center}
\psset{xunit=0.5cm,yunit=0.2cm}
\begin{pspicture}(-1.5,-6.8)(20,41)
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psset{linewidth=0.1pt, linecolor=darkgray}
\multido{\n=0.0+0.5}{41}{\psline(\n,0)(\n,41)}
\multido{\n=0+5}{9}{\psline(0,\n)(20,\n)}
\psaxes[labelsep=.8mm,linewidth=.75pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=5](0,0)(-.001,0)(20,41)
\savedata{\donnees}[{{1,5}}]
\dataplot[plotstyle=bar,barwidth=.25,fillstyle=solid,fillcolor=lightgray,linewidth=.75pt, linecolor=black]{\donnees}
\uput[l](0,0){\footnotesize{0}}
\end{pspicture}
\end{center}
